\chapter*{Conclusion Générale et Perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion Générale et Perspectives}
\markboth{Conclusion Générale et Perspectives}{Conclusion Générale et Perspectives}

La conception et la réalisation de la plateforme web \textbf{ManageraHub} constituent l'aboutissement de notre Projet de Fin d'Année (PFA). Ce travail nous a permis d'apporter une réponse concrète, moderne et sécurisée aux problématiques récurrentes du marché de l'emploi en ligne au Maroc, en résolvant notamment le manque de confiance lié à la publication d'offres frauduleuses.

En introduisant une validation administrative obligatoire basée sur l'ICE et le Registre du Commerce pour les recruteurs, ManageraHub réussit à créer un espace de recrutement de confiance. En parallèle, l'intégration d'un fil d'actualités sociales professionnel a permis de transformer le profil statique classique du chercheur d'emploi en une vitrine active et interactive de ses compétences, tout en favorisant le réseautage direct.

Sur le plan académique et technique, ce projet a été particulièrement formateur. Il nous a permis d'appliquer les concepts théoriques de génie logiciel étudiés à l'EMSI, notamment à travers le processus de développement unifié \textbf{2TUP} et la modélisation UML. La mise en œuvre pratique sous le framework \textbf{Django} a renforcé nos compétences en développement backend (Python, ORM, base de données, sécurité) et frontend (ergonomie responsive et intégration dynamique).

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Perspectives d'évolution du projet :}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Intégration d'un algorithme de matching IA :} Développer un module d'intelligence artificielle (ex: à base de traitement du langage naturel) capable de calculer automatiquement un score d'adéquation entre le CV d'un candidat et les critères d'une offre d'emploi.
    \item \textbf{Système de notification en temps réel :} Mettre en place un serveur de WebSocket (Django Channels) pour notifier instantanément les utilisateurs des likes, commentaires, messages privés et convocations à des entretiens.
    \item \textbf{Interfaçage avec des plateformes officielles :} Automatiser la vérification de l'ICE en connectant la plateforme par API au registre public de l'OMPIC (Office Marocain de la Propriété Industrielle et Commerciale).
    \item \textbf{Espace d'entretien vidéo intégré :} Proposer un outil de visioconférence WebRTC directement accessible depuis le tableau de bord de l'entreprise pour réaliser les entretiens à distance.
\end{enumerate}

En conclusion, ManageraHub pose des bases solides pour une plateforme de recrutement innovante et sécurisée au Maroc, et constitue un jalon décisif dans notre cursus d'ingénieurs en informatique et réseaux.
\newpage
