\chapter*{Références et Webographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Références et Webographie}
\markboth{Références et Webographie}{Références et Webographie}

\section*{Bibliographie}
\begin{spacing}{1.3}
\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
    \item \textbf{Pascal Roques}, \emph{UML 2.5 par la pratique : Cours et exercices corrigés}, Éditions Eyrolles, 2018.
    \item \textbf{Antonio Mele}, \emph{Django 4 by Example: Build powerful and reliable Python web applications}, Packt Publishing, 2022.
    \item \textbf{Vincent Drecq}, \emph{Génie logiciel et gestion de projet informatique}, Éditions Vuibert, 2015.
    \item \textbf{Marty Alchin}, \emph{Pro Django: High-performance Django web development}, Apress, 2013.
    \item \textbf{Loi 09-08 marocaine}, \emph{Relative à la protection des personnes physiques à l'égard du traitement des données à caractère personnel}.
\end{enumerate}
\end{spacing}

\vspace{1cm}

\section*{Webographie}
\begin{spacing}{1.3}
\begin{enumerate}[label={[W\arabic*]}]
    \item \textbf{Documentation officielle de Django} : \\ \url{https://docs.djangoproject.com/} (Consultée en mai 2026).
    \item \textbf{Office Marocain de la Propriété Industrielle et Commerciale (OMPIC)} : \\ \url{http://www.ompic.ma/} (Consulté en avril 2026).
    \item \textbf{Tutoriels d'optimisation de requêtes Django ORM} : \\ \url{https://realpython.com/django-orm-queries/} (Consulté en mai 2026).
    \item \textbf{W3Schools - Référence responsive CSS Grid et Flexbox} : \\ \url{https://www.w3schools.com/css/} (Consultée en avril 2026).
    \item \textbf{Mozilla Developer Network (MDN) - Web Security Guides} : \\ \url{https://developer.mozilla.org/} (Consulté en mai 2026).
    \item \textbf{Documentation de django-allauth (Authentification Sociale)} : \\ \url{https://django-allauth.readthedocs.io/} (Consultée en juin 2026).
    \item \textbf{Oracle Cloud Infrastructure (OCI) Compute Service} : \\ \url{https://docs.oracle.com/en-us/iaas/Content/Compute/} (Consulté en juin 2026).
    \item \textbf{Nginx Reverse Proxy Configuration Guide} : \\ \url{https://docs.nginx.com/nginx/admin-guide/web-server/reverse-proxy/} (Consulté en juin 2026).
    \item \textbf{Service Wildcard DNS gratuit sslip.io} : \\ \url{https://sslip.io/} (Consulté en juin 2026).
    \item \textbf{Campaign Monitor - Guide de boutons d'action hybrides (Bulletproof Buttons)} : \\ \url{https://buttons.cm/} (Consulté en juin 2026).
\end{enumerate}
\end{spacing}
\newpage
