\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
\markboth{Résumé}{Résumé}

Le projet \textbf{ManageraHub} est une plateforme web moderne conçue pour répondre de manière innovante et sécurisée aux besoins croissants de recrutement et de réseautage professionnel sur le marché de l'emploi au Maroc. Face à la prolifération croissante de fausses offres d'emploi et d'usurpations d'identité d'entreprises sur les canaux de communication informels, ManageraHub introduit un mécanisme d'approbation et de vérification administrative obligatoire pour toutes les entités de recrutement. Ce processus de validation rigoureux s'appuie sur la soumission de documents officiels légaux, tels que l'Identifiant Commun de l'Entreprise (ICE) et le Registre du Commerce (RC), permettant d'instaurer une confiance totale entre les candidats et les employeurs.

Développée avec le framework de haut niveau \textbf{Django} et structurée selon le paradigme Model-View-Template (MVT), la plateforme offre une expérience utilisateur riche combinant recrutement classique et réseautage social professionnel. Les candidats bénéficient d'un profil interactif complet incluant la gestion multicritère de leurs compétences, de leurs expériences professionnelles et de certifications multiples. Les recruteurs disposent d'un tableau de bord de pilotage ergonomique facilitant la publication d'offres et le traitement collaboratif des statuts de postulation (en attente, entretien planifié, acceptée, refusée). De plus, le fil d'actualités sociales intégré permet la publication de posts, le partage d'expériences professionnelles et des micro-interactions de type "likes" et commentaires, tout en offrant la possibilité de taguer des profils professionnels et des entreprises vérifiées.

Ce rapport retrace l'ensemble des étapes clés du projet en s'appuyant sur le processus unifié \textbf{2TUP} (2 Track Unified Process). Il expose l'étude de l'existant, la planification par les diagrammes de Gantt et PERT, la conception UML complète ainsi que les choix technologiques et les détails d'implémentation frontend et backend sécurisés.

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Mots clés :} Django, Recrutement, Réseautage Social, UML, Vérification ICE, Python, Web Sécurisé, 2TUP.

\newpage

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}

The \textbf{ManageraHub} project is a modern web platform designed to provide an innovative and secure solution to the growing challenges of recruitment and professional networking in the Moroccan job market. Addressing the proliferation of fraudulent job listings and corporate identity theft on unofficial channels, ManageraHub introduces an administrative verification and approval workflow for all recruiting companies. This validation mechanism requires the submission of official legal documents, such as the Common Company Identifier (ICE) and the Trade Register (RC) numbers, thereby establishing complete trust between candidates and recruiters.

Developed using the high-level \textbf{Django} framework and structured according to the Model-View-Template (MVT) pattern, the platform integrates both a traditional Applicant Tracking System (ATS) and a dynamic professional social network space. Candidates benefit from a complete, interactive profile featuring multicriteria management of skills, experiences, and multiple certified document uploads. Recruters are equipped with an ergonomic dashboard to publish job offers and manage application statuses (pending, under review, interview scheduled, accepted, rejected). In addition, an integrated social feed enables users to publish posts, share professional achievements, react through likes and comments, and mention verified corporate or candidate profiles.

This report documents the key phases of the project following the \textbf{2TUP} (2 Track Unified Process) methodology. It covers the initial market study, operational planning via Gantt and PERT charts, exhaustive UML modeling, secure frontend/backend implementation details, and query optimization techniques.

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Keywords :} Django, Recruitment, Social Networking, UML, ICE Verification, Python, Secure Web, 2TUP.
\newpage
